Soient $\Id = \begin{pmatrix}1&0\\0&1\end{pmatrix}$, $I = \begin{pmatrix}i & 0\\0 &-i\end{pmatrix}$, $J = \begin{pmatrix}0 & 1\\-1 &0\end{pmatrix}$ et $K = \begin{pmatrix}0 & i\\i &0\end{pmatrix}$.

Soit $\H$ le $\R$ espace vectoriel engendré par $(\Id, I, J, K)$ et soit $\mathcal I = I\cdot \R \oplus J\cdot\R \oplus K\cdot\R$.

Si $h = \begin{pmatrix}a & -\overline b\\b &\overline a\end{pmatrix}\in\H$, on définit $N(h) = h\overline h = \overline hh = \det h$. $N$ définit une norme sur $\H$.

\begin{lemme}$\Z(\H) = \R\cdot\Id \simeq \R$.\end{lemme}

\begin{proof}Il est évident que $\R\subset Z(\H)$.

Réciproquement, soit $h = x\Id + yI + zJ + tH \in Z(\H)$. Comme $\left\{\begin{aligned}&HI = HI\\&HJ = JH\\&HK=KH\end{aligned}\right.$, on déduit $y = z = t = 0$. Donc $h\in\R\cdot\Id \simeq\R$. Donc $Z(\H)\subset\R$.\end{proof}


\begin{thm}Il y a un isomorphisme exceptionnel explicite entre $SU(2)/\{\Id, -\Id\}$ et $SO(3)$.\end{thm}
\begin{proof}\begin{itemize}
	\item La norme $N:\anonymfunction{\H}{\R^+}{h}{h\overline h}$ est une forme quadratique réelle définie positive sur $\H$, issue de la forme bilinéaire symétrique :
	\begin{align*}
		\forall (h, h')\in\H^2\; \scalPdt{h}{h'} = \frac 12(h\overline{h'} + h'\overline h)
	\end{align*}
	On remarque que $\mathcal I = (\Id\cdot\R)^{\perp} \simeq \R^\perp$.
	\item $SU(2)$ est homéomorphe à $\S^3$ via $\anonymfunction{\S^3\subset\R^4}{SU(2)}{(a, b, c, d)}{\begin{pmatrix}a+ib & -c+id\\c+id & a-ib\end{pmatrix}}$. De plus, $SU(2)$ agit sur $\H$ par :
	\begin{align*}
		\varphi: \anonymfunction{SU(2)}{\Aut\H}{h}{\varphi_h: \anonymfunction{\H}{\H}{u}{huh^{-1}}}
	\end{align*}
	Soit $h\in \H$. Alors, $\varphi_h$ est linéaire et quel que soit $u\in\H$, $N(\varphi_h(u)) = N(huh^{-1}) = N(u)$ donc $\varphi_h$ préserve la norme, i.e. les éléments de $\Aut\H$ sont des isométries. D'autre par, $\Id\in Z(\H)$ donc $\R\subset Z(\H)$. Donc $\varphi_h(\R) = \R$, et donc $\varphi_h(\R^\perp) = \R^\perp$. Autrement dit, $\varphi_h(\mathcal I) = \mathcal I$. On en déduit une action de $SU(2)$ sur $O(\mathcal I)$, définie par :
	\begin{align*}
		\widetilde\varphi: \anonymfunction{SU(2)}{O(\mathcal I)}{h}{\widetilde{\varphi_h}: \anonymfunction{\mathcal I}{\mathcal I}{u}{huh^{-1}}}
	\end{align*}
	Or, $O(\mathcal I) \simeq O(3)$, donc on en déduit un morphisme, que l'on note encore $\widetilde\varphi: SU(2)\to O(3)$.
	\item $SU(2)$ est connexe et $\widetilde\varphi$ est continue, donc $\widetilde\varphi(SU(2))$ est connexe. Or, $\Id\in\widetilde\varphi(SU(2))$, donc $\widetilde\varphi(SU(2))$ est la composante connexe de $O(3)$ qui contient $\Id$, à savoir $SO(3)$. Finalement, $\widetilde\varphi: SU(2)\to SO(3)$.
	\item Montrons que $\widetilde\varphi$ est surjectif. $SO(3)$ est engendré par les retournements. Il suffit donc de montrer que tous les retournements sont dans $\widetilde\varphi(SU(2))$. Soient $h\in\mathcal I$ et $r_h$ le retournement d'axe $h\cdot\R$. Montrons que $r_h = \widetilde{\varphi_h}$ :
	\begin{itemize}
		\item $\widetilde{\varphi_h}(h) = h$.
		\item Soit $h'\in h^\perp$. Alors, $h'\overline h + h\overline{h'} = 0$. Or, $h'\in\mathcal I$, donc $h'\cdot(-h) + h\cdot(-h') = 0$, d'où $hh'h^{-1} = -h'$ et $\widetilde{\varphi_h}(h') = -h$. 
	\end{itemize}
	Donc $\widetilde\varphi:SU(2)\to SO(3)$ est une surjection.
	\item Calculons $\Ker(\widetilde\varphi)$. On a : $\Ker(\widetilde\varphi) = SU(2)\cap  Z(\H) \simeq \S^3\cap\R \simeq \{-1, 1\} \simeq \{\Id, -\Id\}$. D'où, en passant au quotient, un isomorphisme $\overline\varphi: SU(2)/\{\Id, -\Id\}\to SO(3)$.
\end{itemize}\end{proof}
